% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,mois=Septembre,annee=2023,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Variables aléatoires discrètes - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo1
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On obtient l'arbre suivant :
		%
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
				\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
				\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
				\def\DistanceInterNiveaux{3}
				\def\DistanceInterFeuilles{1}
				\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
				\node[] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
				\node[] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$A$};
				\node[] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$B$};
				\node[] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{B}$};
				\node[] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\overline{A}$};
				\node[] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$B$};
				\node[] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{B}$};
				\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$\num{0,2}$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$\num{0,3}$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {$\num{0,7}$};
				\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$\num{0,8}$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$\num{0,5}$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {$\num{0,5}$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item D'après la formule des probabilités totales, avec la partition $\EcritureEnsemble[Option={\strut}]{A/\overline{A}}$ :
		
		\hspace{5mm}$P\big(B\big)=P\big(A\cap B\big)+P\big(\overline{A} \cap B\big)=0,2\times0,3+0,8\times0,5=0,46$.
	\end{enumerate}
	\begin{enumerate}
		\item On répète 5 fois, de manière indépendante (tirage avec remise) la même expérience à 2 issues (de succès E de probabilité $0,4$), on est donc face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=5$ et $p=0,4$.
		
		Sachant que $X$ compte le nombre de succès, on peut affirmer que $X \hookrightarrow \mathcallig{B}(5;0,4)$.
		\item On a :
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~P(F)=P(X=0) \approx \BinomP[3]{5}{0.4}{0}$ à $10^{-3}$.
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~P(G)=P(X\pp1) \approx \BinomC[3]{5}{0.4}{*}{1}$ à $10^{-3}$.
		
		\hspace{5mm}$\bullet~~P(H)=P(X\pg2)=1-P(X\pp1) \approx \BinomC[3]{5}{0.4}{2}{*}$ à $10^{-3}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On obtient l'arbre de probabilité suivant :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{1}
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			\node[] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
			\node[] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$A$};
			\node[] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$R$};
			\node[] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$M$};
			\node[] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$A$};
			\node[] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$R$};
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$\num{0.982}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$\num{0.97}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {$\num{0.03}$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$\num{0.018}$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$\num{0.01}$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {$\num{0.99}$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item La probabilité qu’une pièce soit défectueuse est $P(M)=\num{0.018}$ d'après l'énoncé.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La probabilité qu'une pièce soit défectueuse et acceptée est $P(M \cap A) = \num{0.018} \times \num{0.01} = \num{0.00018}$.
		\item La probabilité qu’une pièce soit bonne et refusée est $P(B \cap R) = \num{0.982} \times \num{0.03} = \num{0.02946}$.
		\item La proba qu’il y ait une erreur dans le contrôle est $P(M \cap A)+P(B \cap R)=\num{0.00018}+\num{0.02946}=\num{0.02964}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On répète 5 fois, de manière indépendante (citée dans l'énoncé) la même expérience à 2 issues (de succès \og erreur de contrôle \fg{} de probabilité $\num{0.02964}$), on est donc face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=5$ et $p=\num{0.02964}$.
		
		Sachant que $X$ compte le nombre de succès, on peut affirmer que $X \hookrightarrow \mathcallig{B}(5\,;\,\num{0.02964})$.
		\item La probabilité qu’il y ait exactement deux erreurs de contrôle est $P(X=2) \approx \BinomP[3]{5}{0.02964}{2}$ à $10^{-3}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo3
\begin{enumerate}
	\item On répète 50 fois, de manière indépendante (tirage avec remise) la même expérience à 2 issues (de succès \og défectueuse \fg{} de probabilité $0,01$), on est donc face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=50$ et $p=0,01$.
	
	Sachant que $X$ compte le nombre de succès, on peut affirmer que $X \hookrightarrow \mathcallig{B}(50;0,01)$.
	\item On a :
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~P(A)=P(X=0) \approx \BinomP{50}{0.01}{0}$ au millième ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~P(B)=P(X=1) \approx \BinomP{50}{0.01}{1}$ au millième ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~P(C)=P(X\pg2)=1-P(X\pp1) \approx \BinomC{50}{0.01}{2}{*}$ au millième ;
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo4
\begin{enumerate}
	\item On répète 10 fois, de manière indépendante (citée dans l'énoncé) la même expérience à 2 issues (de succès \og commande \fg{} de probabilité $\nicefrac{1}{20}=0,05$), on est donc face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=10$ et $p=0,05$.
	
	Sachant que $X$ compte le nombre de succès, on peut affirmer que $X \hookrightarrow \mathcallig{B}(10;0,05)$.
	\begin{enumerate}
		\item $P(\text{\og au moins une voiture \fg})=P(X\pg1)=1-P(X\pp0)\approx\BinomC{10}{0.05}{1}{*}$ au millième ;
		\item $P(\text{\og trois voitures exactement \fg})=P(X=3)\approx\BinomP{10}{0.05}{3}$ au millième.
	\end{enumerate}
	\item Pour qu’il gagne au moins 400 euros en une journée, il doit vendre au minimum 2 voitures.
	
	La probabilité est donc $p=P(X\pg2)=1-P(X\pp1)\approx\BinomC{10}{0.05}{2}{*}$ au millième.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo5
\begin{enumerate}
	\item On répète 120 fois, de manière indépendante (citée dans l'énoncé) la même expérience à 2 issues (de succès \og défectueux \fg{} de probabilité $0,03$), on est donc face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=120$ et $p=0,03$.
	
	Sachant que $X$ compte le nombre de succès, on peut affirmer que $X \hookrightarrow \mathcallig{B}(120;0,03)$.
	\item On a :
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~P(A)=P(X\pg1)=1-P(X\pp0) \approx \BinomC{120}{0.03}{1}{*}$ au millième ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~P(B)=P(X\pp3)\approx \BinomC{120}{0.03}{*}{3}$ au millième.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo6
\begin{enumerate}
	\item On répète 100 fois, de manière indépendante (tirage avec remise) la même expérience à 2 issues (de succès \og bons erronés \fg{} de probabilité $0,05$), on est donc face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=100$ et $p=0,05$.
	
	Sachant que $X$ compte le nombre de succès, on peut affirmer que $X \hookrightarrow \mathcallig{B}(100;0,05)$.
	\begin{enumerate}
		\item $P\big(E_1\big)=P(X=5)\approx \BinomP{100}{0.05}{5}$ au millième ;
		\item $P\big(E_2\big)=P(X\pp5)\approx \BinomC{100}{0.05}{*}{5}$ au millième ;
		\item $P\big(E_3\big)=P(X\pg5)=1-P(X\pp4) \approx \BinomC{100}{0.05}{5}{*}$ au millième.
	\end{enumerate}
	\item En tâtonnant, $\left. \begin{dcases} P(X\pp10) \approx \BinomC{100}{0.05}{*}{10} \\ P(X\pp11) \approx \BinomC{100}{0.05}{*}{11} \end{dcases} \right| \Rightarrow k \pg 11$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo7
\begin{enumerate}
	\item On répète 20 fois, de manière indépendante (citée dans l'énoncé) la même expérience à 2 issues (de succès \og absence \fg{} de probabilité $0,05$), on est donc face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=20$ et $p=0,05$.
	
	Sachant que $X$ compte le nombre de succès, on peut affirmer que $X \hookrightarrow \mathcallig{B}(20;0,05)$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P\big(E_1\big)=P(X=3)\approx \BinomP{20}{0.05}{3}$ au millième ;
		\item $P\big(E_2\big)=P(X>2)=1-P(X\pp2)\approx \BinomC{20}{0.05}{3}{*}$ au millième ;
		\item $P\big(E_3\big)=P(3\pp X\pp6)=P(X\pp6)-P(X\pp2) \approx \BinomC{20}{0.05}{3}{6}$ au millième.
	\end{enumerate} 
	\item On a $\Esper{X}=n\times p=20\times0,05=1$. De ce fait, en moyenne, il y a un absent parmi les 20 employés.
	\item On sait que $\mathcallig{B}(20;0,05) \sim \mathcallig{P}_1$. Donc :
	
	\begin{itemize}
		\item $P\big(E_1\big)=P(X=3) \approx P(Z=3) \approx \PoissonP{1}{3}$ au millième ;
		\item $P\big(E_2\big)=P(X>2) \approx P(Z>2) \approx \PoissonC{1}{3}{*}$ au millième ;
		\item $P\big(E_3\big)=P(3\pp X\pp6) \approx P(3\pp Z\pp6) \approx \PoissonC{1}{3}{6}$ au millième.
	\end{itemize}
	
	En comparant les écarts entre les valeurs calculées via la loi binomiale et la loi de Poisson :
	
	\begin{itemize}
		\item pour $E_1$, on a un écart de \num{\fpeval{round(\CalcPoissP{1}{3},3)-round(\CalcBinomP{20}{0.05}{3},3)}} qui est inférieur à 1\,\% ;
		\item pour $E_2$, on a un écart de \num{\fpeval{0.080-0.075}} qui est inférieur à 1\,\% ;
		\item pour $E_3$, on a un écart de \num{\fpeval{0.080-0.075}} qui est inférieur à 1\,\%.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo8
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On répète 50 fois, de manière indépendante (tirage avec remise) la même expérience à 2 issues (de succès \og type A \fg{} de probabilité $0,02$), on est donc face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=50$ et $p=0,02$.
		
		Sachant que $Y$ compte le nombre de succès, on peut affirmer que $Y \hookrightarrow \mathcallig{B}(50;0,02)$.
		\item On a $P(Y=3) \approx \BinomP{50}{0.1}{3}$ au millième.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On sait que $\mathcallig{B}(100;0,02) \sim \mathcallig{P}_\lambda$ avec $\lambda=np=100\times0,02=2$.
		\item On cherche $P(Y\pp4)\approx P(Z\pp4) \approx \PoissonC{2}{*}{4}$ au millième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type={Niveau}]%exo9
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On répète 10 fois, de manière indépendante (tirage avec remise) la même expérience à 2 issues (de succès \og type A \fg{} de probabilité $0,1$), on est donc face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=10$ et $p=0,1$.
		
		Sachant que $X$ compte le nombre de succès, on peut affirmer que $X \hookrightarrow \mathcallig{B}(10;0,1)$.
		\item On cherche $P(X\pg2)=1-P(X\pp1)\approx\BinomC{10}{0.1}{2}{*}$ au millième.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item De même que précédemment, on peut affirmer que $Y \hookrightarrow \mathcallig{B}(30;0,1)$.
		
		De plus, $\Esper{Y}=np=30\times0,1=3$ qui correspond au nombre moyen de client ayant choisi le produit A.
		\item On sait que $\mathcallig{B}(30;0,1) \sim \mathcallig{P}_\lambda$ avec $\lambda=np=3$.
		\item $P(Y\pg2)\approx P(Z\pg2) = 1 - P(Z\pp1) \approx \PoissonC{3}{2}{*}$ au millième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}